---
layout: post
title: Франсуа Виет
description:  Начиная с вписанного квадрата, Виета приходил затем к правильному 8-угольнику, 16-угольнику, 32-угольнику и так далее до бесконечности, постоянно увеличивая количество сторон.
cover: vieta.jpg
age: 1540 - 1603 гг.
---

Начиная с вписанного квадрата, Виета приходил затем к правильному 8-угольнику, 16-угольнику, 32-угольнику и так далее до бесконечности, постоянно увеличивая количество сторон. Вычисляя дополнительную хорду стороны каждого их этих многоугольников, он мог последовательно определить отношение площади каждого многоугольника к предыдущему. Перемножив это бесконечное множество отношений, он получил отношение площади круга к первому многоугольнику, то есть квадрату.

Развивая, таким образом, мысли, высказанные, как он сам это замечает, Антифеном, Виета пришел к результату, что круг, диаметр которого равен единице, имеет площадь:

\\[\frac{1}{2 \sqrt{\frac{1}{2}} \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2}} }  \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} ... }}}} \\]

С другой стороны, площадь равна \\(- \frac{\pi}{4} \\) , то получаем следующую формулу:

\\[\frac{\pi}{4} = \frac{1}{2 \sqrt{\frac{1}{2}} \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2}} }  \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} ... }}}} \\]

\\[\frac{\pi}{2} = \frac{1}{\sqrt{\frac{1}{2}} \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2}} }  \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} ... }}}}\\]

\\[\frac{2}{\pi} = \sqrt{\frac{1}{2}} \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2}} }  \cdot \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{2} ... }}}\\]


\\[\frac{2}{\pi} = \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2 + \sqrt{2}}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2+ \sqrt{2 + \sqrt{2}}}}{2} ... \\]


или

\\[\frac{\pi}{2} = \frac{2}{\sqrt{2}} \cdot \frac{2}{\sqrt{2 + \sqrt{2}}} \cdot \frac{2}{\sqrt{2+ \sqrt{2 + \sqrt{2}}}} ... \\]

Полученная формула представляет собой первое точное аналитическое выражение для числа \\(\pi \\).
Кроме этой формулы, Виета, используя метод Архимеда, дал с помощью вписанных и описанных многоугольников, начиная с 6-угольника и заканчивая многоугольником с \\(2^{16} \cdot 6\\) сторонами, для числа \\(\pi \\) тесные пределы, определяемые следующим предложениям: «если положить диаметр круга равным 100 000, то длина его окружности более чем \\(314159 \frac{26536}{100000} \\), и менее, чем \\(314159 \frac{26537}{100000} \\).».
Виета дал 9 правильных десятичных знаков для числа \\(\pi \\).